\documentclass{thesis}

\title{AppRecommender: um recomendador \\de aplicativos GNU/Linux}
\author{Tássia Camões Araújo}
\email{tassia@gmail.com}
\date{\today}
\location{São Paulo}
\blurb{
  Instituto de Matemática e Estatística \\
  Universidade de São Paulo \\[1em]
  Dissertação apresentada ao Programa de Pós-graduação \\
  em Ciência da Computação para obtenção do \\
  título de mestre em ciências \\[1em]
  Orientador: Prof. Dr. Arnaldo Mandel
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  A crescente oferta de programas de código aberto na rede mundial de
  computadores expõe potenciais usuários a inúmeras possibilidades de escolha.
  Em face da pluralidade de interesses destes indivíduos, mecanismos eficientes
  que os aproximem daquilo que buscam trazem benefícios para eles próprios,
  assim como para os desenvolvedores dos programas. O \emph{AppRecommender} é
  um recomendador de aplicativos GNU/Linux que realiza uma filtragem no
  conjunto de programas disponíveis e oferece sugestões individualizadas para
  os usuários. Tal feito é alcançado por meio da análise de perfis e descoberta
  de padrões de comportamento na população estudada, de sorte que apenas os
  aplicativos considerados mais suscetíveis a aceitação sejam oferecidos aos
  usuários.
\end{abstract}
\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
  The increasing availability of open source software on the World Wide Web
  exposes potential users to a wide range of choices. Given the individuals
  plurality of interests, mechanisms that get them close to what they are
  looking for would benefit themselves and the software developers as well.
  \emph{AppRecommender} is a recommender system for GNU/Linux applications
  which performs a filtering on the set of available software and individually
  offers suggestions to users. This is achieved by analyzing profiles and
  discovering patterns of behavior of the studied population, in a way that
  only those applications considered most prone to acceptance are presented to
  users.
\end{abstract}

\selectlanguage{portuguese}
\pagestyle{plain}
\cleardoublepage
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\input{Chapters/01-introducao}
\input{Chapters/02-recomendacao}
\input{Chapters/03-distribuicoes}
\input{Chapters/04-metodologia}
\input{Chapters/05-conclusao}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{thesis-tassia}

\end{document}
