\chapter{Introdução} \label{chapter:introducao}

%comentarios de arnaldo sobre a introducao
%user eh um sistema
%(o usuario nao entrega nenhuma info alem de sua lista de pacotes)
%introducao tem muita coisa generica, fala pouco do apprec
%precisa ter mais claro, meia pagina ou mais explicando o que eh
%o que vc consegue dizer sem ter definido os conceitos?
%que deixe claro que isso eh a maior contribuicao: concepcao e desenvolvimento do apprecommender
%

A facilidade de comunicação proporcionada pela Internet tem estimulado cada vez
mais as formas de trabalho colaborativas. No âmbito do desenvolvimento de
programas de computador, verificamos na prática o que muitos autores consideram
como o maior exemplo deste fenômeno: \textit{o movimento do software livre}; a
construção coletiva de uma ampla gama de softwares de qualidade, em constante
atualização e evolução \cite{Simon:08}. Outro ponto defendido é que a qualidade
do esforço coletivo aumentou ao longo do tempo devido à diversidade dos
colaboradores envolvidos. Esta diversidade é refletida claramente na variedade
de projetos disponíveis na grande rede, compondo um \emph{ecossistema} que
reúne os interessados por meio de fóruns na Web, listas de discussão, canais
IRC, sistemas para notificação de falhas, conferências etc.

\index{SourceForge}
O \textit{SourceForge}\footnote{\url{http://www.sourceforge.net}}, popular
repositório de progamas na Internet, possui hoje mais de 300.000 projetos
cadastrados\footnote{Em 2 de setembro de 2011 o \textit{SourceForge} registra
308.307 projetos, sendo que 180.127 estão sob licenciamento aprovado pela
\index{Open Source Initiave}\textit{Open Source Initiave}, que tratam das licenças de software livre e
código aberto mais populares.}, superando a marca de 2 milhões de usuários
registrados. Os benefícios deste fenômeno para o público são muitos, uma vez
que, além de contar com programas de alta qualidade técnica, licenciamento
livre e uso gratuito, os interessados podem também ter participação direta no
processo de desenvolvimento.

Esta abundância de projetos, que por um lado oferece inúmeros benefícios, pode
também implicar num fator complicador para os próprios usuários. O excessivo
montante de informação pode prejudicar o processo de escolha, enredando o
usuário num labirinto de resultados inesperados, possivelmente distantes
do que seria sua real preferência. É comum referir-se a esse fenômeno (p. ex.,
\cite{Iyengar:10}) como ``mais é menos'', no sentido de que o aumento da
disponibilidade de escolhas pode confundir o usuário e diminuir sua satisfação.

A título de exemplo, uma pesquisa pelo termo \texttt{webserver} no
\textit{SourceForge} retorna 620 projetos cadastrados. O usuário então define
seus critérios para continuar uma análise mais apurada, eliminando nesta
primeira etapa o que certamente não se adequada ao seu ambiente. O
administrador de um sistema crítico, por exemplo, investigaria o histórico de
falhas de segurança do \textit{software}; para um \textit{hardware} modesto,
como por exemplo vê-se nos \textit{netbooks} e \textit{smartphones}, daria-se
preferência a aplicativos de baixo custo computacional; já um usuário de
\textit{desktop} usualmente tem interesse em aplicativos atualizados, o que
demanda uma comunidade de desenvolvimento ativa; uma empresa necessita de
programas com termos de licenciamento claros, de modo a evitar eventuais
conflitos jurídicos; programas com alto índice de popularidade --- tipicamente
mensurados pela quantidade de downloads --- destacam-se na preferência dos
usuários de uma maneira geral.

Notamos portanto uma infinita gama de possibilidades no que diz respeito aos
critérios para seleção de um \textit{software}. Há também uma variedade de
fontes a se consultar com o objetivo de colocar lado a lado aqueles requisitos
e o que o programa de fato oferece, com o objetivo de continuar o processo de
filtragem. Pode-se consultar estatísticas de \emph{commits} de código,
atividades em listas de e-mail, \emph{bugs} não resolvidos nos sistemas de
notificação de falhas (\textit{bug tracking systems}), histórico de falhas nos
boletins de segurança, últimas novidades nos \textit{blogs} dos projetos etc.
Algumas destas informações são apresentadas como opções de filtragem nos
próprios repositórios, como ocorre no \textit{SourceForge}. No entanto, após uma
série de filtragens de caráter manual, como a leitura das descrições daquilo
que ainda não foi filtrado, comumente o usuário ainda encara uma quantidade
razoável de opções, das quais muitas são inadequadas para suas necessidades e
demandam análises ainda mais minuciosas.

Até este ponto relatamos o que tipicamente ocorre com usuários dotados de
certa habilidade técnica, que sabem onde e como realizar as buscas, além de
serem capazes de definir seus critérios embasados em conhecimento de caráter
técnico. Temos por outro lado o usuário regular de \textit{desktop},
que utiliza programas de computador como meio para outras atividades, não tem
conhecimentos técnicos aprofundados e muitas vezes é limitado pela barreira
do idioma. Neste contexto, repositórios como o \textit{SourceForge} não
são de grande utilidade. Estes usuários requerem um sistema simples, no seu
idioma e de preferência presente no seu ambiente doméstico de trabalho, que os
auxiliem a fazer escolhas acerca de quais aplicativos instalar.

\index{AppRecommender!motivação}
A inexistência de um sistema livre capaz de oferecer tais recomendações motivaram
a concepção e desenvolvimento do \textit{AppRecommender}. Um recomendador de
aplicativos exerceria papel relevante em ambos os contextos ilustrados, pois
independente da habilidade ou conhecimento do usuário, o excesso de
possibilidades traz dificuldades ao processo de escolha. Ao recorrer a tal
sistema os usuários poupariam tempo e recursos outrora dedicados a buscas e
filtragens manuais para encontrar os aplicativos mais adequados a seu ambiente
de trabalho. Em contrapartida, a comunidade de desenvolvedores tiraria proveito
de um consequente aumento na utilização de seus programas que, por serem
experimentados por mais usuários, certamente receberiam mais relatórios de
erro, sugestões e contribuições diversas.

\index{AppRecommender!funcionamento básico}
No caso de uso típico do \textit{AppRecommender}, o usuário submete a lista
de aplicativos instalados em seu sistema e o recomendador lhe sugere
outros programas que ele não possui, mas provavelmente seriam de seu interesse.
No âmbito deste trabalho foram desenvolvidas uma interface em modo texto e um serviço
\text{Web}\footnote{\url{http://recommender.debian.net}} para este fim. O
recomendador pode ainda ser facilmente integrado a outros sistemas, como
os gerenciamento de aplicativos.
% ou a uma interface do repositório de
%programas, proporcionando uma navegação orientada aos interesses do usuário.

A recomendação oferecida é personalizada, fundamentada nas características
específicas do usuário, em alternativa a recomendações generalistas, como as
baseadas em popularidade dos aplicativos. Sugestões individualizadas requerem
a identificação de atributos que diferenciem o usuário do restante da população.
Este é um dos grandes desafios do recomendador, que utiliza conceitos
específicos do domínio de aplicação na extração de atributos para composição de
um perfil, como as relações de dependência entre os programas.

A filtragem do repositório de aplicativos para um determinado usuário ocorre
por meio de buscas, fundamentando-se em técnicas de recuperação da informação.
Os parâmetros das consultas variam de acordo com a estratégia escolhida, podendo
considerar as escolhas prévias do próprio usuário, caracterizando desta forma
um perfil de características de aplicativos; as escolhas de usuários com
características similares às dele, referenciados como \textit{vizinhos} neste
contexto; ou uma abordagem mista. Diferentes estratégias para composição de
recomendações foram implementadas, visando uma posterior análise de desempenho,
que nos auxiliaria a escolher a estratégia a ser adotada pelo serviço.

Experimentos preliminares foram realizados e uma consulta pública está em
curso para coletar avaliações de usuários reais sobre as recomendações
produzidas. O presente texto relata as decisões de projeto que embasaram o
desenvolvimento do protótipo disponível atualmente, além dos procedimentos
realizados para validar o sistema.

O desenvolvimento deste trabalho foi realizado em colaboração com
desenvolvedores e usuários da comunidade Debian. Diversos serviços já providos
pela distribuição foram integrados na solução, apresentando-se portanto como
uma vitrine para estas iniciativas, algumas das quais desconhecidas pelo
público.

Esta dissertação está organizada da seguinte forma: os capítulos
\ref{chapter:distribuicoes} e \ref{chapter:sistemas_recomendacao} trazem uma
breve introdução sobre distribuições GNU/Linux e sistemas de recomendação; no
capítulo \ref{chapter:trab-correlatos} trabalhos correlatos são apresentados,
enquanto o \ref{chapter:app-rec} propõe o \textit{AppRecommender} como uma
solução para o problema exposto. Os experimentos realizados para validar a
proposta são analisados no capítulo \ref{chapter:validacao}. Por fim, no
capítulo \ref{chapter:conclusoes} relatamos algumas considerações que julgamos
relevantes em respeito aos resultados obtidos e às perspectivas de trabalhos
futuros.

