\chapter{Distribuições GNU/Linux} \label{chapter:distribuicoes}

Em 1983 Richard Stallman criou o projeto GNU\footnote{\url{hhtp://www.gnu.org}}
com o objetivo principal de desenvolver um sistema operacional livre em
alternativa ao UNIX\footnote{\url{http://www.unix.org/}} -- solução comercial
amplamente difundida na indústria -- e que fosse compatível com os padrões
POSIX\footnote{Acrônimo para \textit{Portable Operating System Interface}, é uma
família de normas definidas pelo IEEE com foco na portabilidade entre sistemas
operacionais. Disponível em \url{http://standards.ieee.org/develop/wg/POSIX.html}}.
Nos anos 90 o projeto GNU já havia atraído muitos colaboradores, que num curto
espaço de tempo haviam desenvolvido inúmeros aplicativos para compor o sistema
operacional. No entanto, o desenvolvimento do núcleo do sistema (\textit{GNU
Hurd}) não acompanhou o ritmo dos demais aplicativos.

Em outubro de 1991 o estudante finlandês Linus Torvalds publicou a versão
0.02 do Freax, o núcleo de um sistema operacional (\textit{kernel}, em inglês)
desenvolvido por ele na universidade. Nem o próprio Linus imaginava que aquele
projeto, desenvolvido sem grandes pretensões, teria a dimensão do que hoje
conhecemos como Linux \cite{Linus:01}.

Com o anúncio de Torvalds, Stallman vislumbrou a possibilidade de acelerar o
lançamento do sistema operacional livre, se os aplicativos GNU que já estavam
prontos fossem combinados com o núcleo recém-lançado -- de fato, a primeira
versão estável do GNU Hurd foi lançada apenas em 2001. Em 1992 o Linux foi
licenciado sob a GNU GPL\footnote{Acrônimo para \textit{General Public
License}, é um suporte legal para a distribuição livre de softwares.} e as
equipes dos dois projetos começaram a trabalhar na adaptação do kernel Linux
para o ambiente GNU. Este esforço conjunto desencadeou o surgimento das
distribuições GNU/Linux, que são variações do sistema operacional composto por
milhares de aplicativos majoritariamente desenvolvidos pelo projeto GNU e pelo
kernel Linux.

Distribuições GNU/Linux, como Debian, Fedora, Mandriva e Ubuntu, oferecem
diferentes ``sabores'' do sistema operacional, constituídos por aplicativos
selecionados por seus desenvolvedores. As distribuições reduzem a
complexidade de instalação e atualização do sistema para usuários finais
\cite{Cosmo:08}. Os mantenedores da distribuição atuam como intermediários
entre os usuários e os autores dos softwares (chamados de \textit{upstreams}),
através do encapsulamento de componentes de software em abstrações denominadas
\textit{pacotes}.

O processo de desenvolvimento e manutenção de uma distribuição varia bastante
de uma para outra e está diretamente ligado à constituição do projeto. Quando
são criadas por empresas, costumam receber colaboração dos usuários de
forma limitada, visto que as decisões-chave são tomadas dentro da organização.
Este é o modelo de desenvolvimento descrito por \cite{Raymond:99} como catedral.
Por outro lado, os projetos criados independentemente, formam ao longo do tempo
uma comunidade de desenvolvedores interessados em colaborar, sendo estes os
únicos responsáveis pelo sucesso ou fracasso do projeto. Neste modelo,
denominado bazar, o código-fonte está disponível durante todo o processo
de desenvolvimento, não apenas nos lançamentos, permitindo que a contribuição
seja mais efetiva. Nesses casos observa-se com mais clareza o fenômeno do
consumidor produtor descrito anteriormente. Segundo o autor, este modelo é
mais favorável ao sucesso, pois um bom trabalho de desenvolvimento de software
é motivado por uma necessidade pessoal do desenvolvedor (ou seja, o
desenvolvedor é também usuário).

A seleção e configuração dos aplicativos básicos de uma distribuição ficam
sob a responsabilidade da equipe que a desenvolve, com diferentes níveis de
interferência da comunidade, como descrito acima. Este é um ponto crucial do
desenvolvimento, visto que é um dos fatores que mais influenciam a escolha dos
usuários pela distribuição. O impacto que tal seleção tem para a comunidade de
usuários resulta em frequentes polêmicas em torno do tema, como a gerada pelo
anúncio de que o projeto \textit{Ubuntu} abandonaria o \textit{Gnome} como
interface padrão de usuário \cite{Paul:10}.

Softwares adicionais para atender a demandas específicas dos usuários
devem ser instalados pelos mesmos, após a configuração do sistema operacional.
A infraestrutura de instalação de softwares provida pela distribuição,
geralmente baseada em pacotes, facilita este processo \cite{Cosmo:08}. Ainda
assim, a seleção dos programas é de responsabilidade do usuário do sistema.

\section{Escolha da plataforma}

A distribuição escolhida como base para o desenvolvimento deste trabalho
foi o Debian GNU/Linux. No entanto, a codificação será realizada com o maior
grau possível de independência de plataforma, com o intuito de que os
resultados sejam facilmente adaptáveis para outros contextos. As seguir estão
descritos os critérios que pautaram esta escolha.

\begin{enumerate}

\item \textbf{Esquema consistente de distribuição de aplicativos.} O
  gerenciamento de pacotes em sistemas Debian GNU/Linux é realizado através do
  \textit{APT (Advanced Packaging
  Tool)}\footnote{\url{http://wiki.debian.org/Apt}}. Ações como a busca,
  obtenção, instalação, atualização e remoção de pacotes são disparadas pelo
  \textit{APT}, que num nível mais baixo faz uso do \textit{dpkg}, ferramenta
  que de fato realiza instalações e remoções de softwares. O \textit{APT}
  também gerencia de maneira eficiente as relações de conflito e dependência
  entre pacotes. Ao receber um pedido de modificação da configuração do sistema
  -- por exemplo, instalação de um novo componente -- o \textit{APT} tenta
  satisfazer a requisição a partir do conhecimento de como obter os componentes
  (endereço dos repositórios de pacotes) e das relações de dependência entre os
  mesmos. Desta forma, o gerenciador promove a instalação de todas as
  dependências de um pacote antes de instalá-lo, ao passo que não permite a
  instalação de pacotes que conflitem com outros já instalados no sistema.

\vspace{0.3cm}
\item \textbf{Disponibilidade de dados estatísticos.} O \textit{Popcon
  (Popularity Contest)}\footnote{\url{http://popcon.debian.org}} é a concurso
  de popularidade entre pacotes. Os usuários que aceitam participar do concurso
  enviam periodicamente a sua lista de pacotes instalados no sistema, que são
  armazenados no servidor do Popcon. Diariamente as listas recebidas são
  processadas e dados estatísticos acerca do uso dos pacotes são gerados e
  disponibilizados no website do projeto.

\vspace{0.3cm}
\item \textbf{Possibilidade de integração dos resultados do trabalho.} Segundo
  o \textit{contrato social
  Debian}\footnote{\url{http://www.debian.org/social_contract.pt.html}},
  o desenvolvimento do projeto é guiado pelas necessidades dos usuários e da
  comunidade. Portanto, as iniciativas de colaboradores individuais, sejam eles
  desenvolvedores oficiais ou não, serão igualmente consideradas e passarão a
  fazer parte da distribuição se seguirem os princípios do projeto e forem
  considerados úteis para a comunidade.

\vspace{0.3cm}
\item \textbf{Popularidade.} O Debian é um projeto de destaque no ecossistema
  do software livre. Desde o lançamento da primeira versão de sua distribuição,
  em 1993, o projeto cresceu bastante em termos de componentes de software
  (atualmente provê mais de 25.000 pacotes), colaboradores e usuários. A
  \textit{Distrowatch}, que tem 323 distribuições ativas em sua base de
  dados\footnote{Consulta realizada em 24 de janeiro de 2011.}, classifica o
  Debian GNU/Linux entre as 10 distribuições mais
  populares\footnote{\url{http://distrowatch.com/dwres.php?resource=major}}.
  O Debian aparece na quinta posição em suas estatísticas de páginas
  visitadas\footnote{\url{http://distrowatch.com/stats.php?section=popularity}}.
  Já o \textit{Linux Counter\footnote{\url{http://counter.li.org/reports/machines.php}}} apresenta o Debian como a segunda distribuição mais popular entre as
  máquinas cadastradas que rodam o kernel Linux ($16\%$), ficando atrás apenas
  do Ubuntu\footnote{\url{http://www.ubuntu.com/community/ubuntu-and-debian}}
  ($24\%$), que é uma distribuição derivada do Debian. Nas pesquisas da
  \textit{W$^{\textrm{3}}$Techs} sobre tecnologias para serviços
  web\footnote{\url{http://w3techs.com/technologies/history_details/os-linux}},
  o Debian aparece em segundo lugar, estando presente em $27\%$ dos servidores.
  Na primeira posição está o CentOS com $31\%$.

\end{enumerate}

De maneira geral, quando o projeto Debian é mencionado trata-se não somente do
sistema operacional, mas de toda a infra-estrutura de desenvolvimento e
coordenação que dá suporte ao trabalho de cerca de 900 desenvolvedores
oficiais\footnote{\url{http://www.perrier.eu.org/weblog/2010/08/07\#devel-countries-2010}},
além de outros milhares de colaboradores ao redor do globo. O trabalho é
realizado de forma colaborativa, afinado pelo objetivo comum de produzir e
disponibilizar livremente um sistema operacional de qualidade para seus
usuários \cite{Jackson:98}. A interação entre os desenvolvedores acontece
majoritariamente através da Internet, por meio de canais IRC e listas de
discussão públicas. Não existe uma entidade formal ou qualquer tipo de
organização que concentre, coordene ou defina as atividades do projeto. O que
observa-se é um modelo de governança consolidado que emergiu naturalmente ao
longo de sua história \cite{Ferraro:07}.
