\chapter{Considerações finais} \label{chapter:conclusoes}

Apontamos como a contribuição mais relevante deste trabalho a
concepção e desenvolvimento de um recomendador de aplicativos GNU/Linux,
atualmente disponível para a comunidade por meio de um serviço
\textit{Web}\footnote{\url{http://recommender.debian.net}}. O trabalho foi
apresentado na conferência anual de Desenvolvedores Debian
(\textit{DebConf11})\footnote{\url{http://penta.debconf.org/dc11_schedule/events/773.en.html}},
onde recebeu críticas e sugestões, inclusive de desenvolvedores que já
trabalharam em iniciativas semelhantes no Debian (seções \ref{sec:anapop}
e \ref{sec:mineracao_popcon}).

A validação da proposta aconteceu num primeiro momento por meio de experimentos
\textit{offline}, com a aplicação de métodos de avaliação para modelos
preditivos. Os resultados dos experimentos guiaram o ajuste de parâmetros
das estratégias de recomendação, além de possibilitar o descarte das que
apresentaram desempenho insatisfatório. A segunda fase de validação está em
curso, e consiste numa consulta pública por meio da qual usuários reais
avaliam a eficácia do recomendador.

A seguir são apresentados alguns desdobramentos possíveis deste trabalho,
que no nosso entendimento abrem portas para futuras colaborações entre a
academia e a comunidade de desenvolvimento de programas livres, em especial
o projeto Debian.

\subsubsection*{Ciclos de testes e atualizações}

Os primeiros experimentos foram executados, mas a interpretação dos dados
gerados ainda pode ser mais aprofundada. Ademais, ao fim de cada fase de testes,
o recomendador deve ser ajustado de acordo com as configurações que obtiveram
melhor desempenho nos experimentos. Após os ajustes, é importante que se
realize outro ciclo de testes, já que o modelo preditivo sofreu alterações. Em
seguida, outra fase de ajustes, e assim por diante.

Entendemos a calibragem dos algoritmos e estratégias como um processo contínuo,
sendo esta apenas a primeira fase de ajustes. A configuração do recomendador
será passível de refinamento por todo o tempo em que estiver a serviço da
comunidade.

\subsubsection*{Fortalecimento de estratégias baseadas em conteúdo}

De acordo com as métricas de avaliação adotadas, estratégias baseadas puramente
em conteúdo não apresentaram bons resultados. Acreditamos que um investigação
ainda mais detalhada na base do \textit{Popcon} possa revelar novos perfis de
usuário que auxiliem a produção de recomendações mais acertadas.
Integrantes da equipe responsável por programas científicos no
Debian\footnote{\url{http://wiki.debian.org/DebianScience}} mostraram
interesse em aprofundar a pesquisa sobre estes perfis, possivelmente
utilizando técnicas de agrupamento.

É importante ressaltar a relevância das estratégias baseadas em conteúdo no
contexto do \textit{AppRecommender}, devido principalmente ao fato de
não dependerem do acesso a uma base de dados contendo informações de
outros usuários. Nesta abordagem a recomendação pode ser computada no sistema
do cliente, mediante o acesso a uma base local de informações sobre os
aplicativos. Esta seria uma alternativa para os usuários que optam por não
enviar seus dados a servidores mantidos por terceiros.

O tema foi discutido durante a \textit{Debconf11}, onde surgiu a ideia de
disponibilizar uma versão do recomendador de aplicativos que funcionasse de
forma descentralizada, e que a colaboração pudesse acontecer de um para poucos,
não necessariamente entre todos os usuários. Desenvolvedores do
\textit{FreedomBox}\footnote{\url{http://freedomboxfoundation.org/learn/}}
colocaram-se a disposição para colaborar com experimentos do
\textit{AppRecommender} como uma aplicação piloto do projeto.

\subsubsection*{Análise dos resultados do \textit{survey}}

A coleta de dados por meio da consulta pública ainda está em curso. Esta fase
de avaliação é de fundamental relevância para o projeto, uma vez que a análise
humana fornecerá uma visão acerca do quesito \textit{novidade} trazido
pela recomendação. Os resultados desta etapa serão confrontados com os
experimentos \textit{offline} e possivelmente nos permitirá ter novas
percepções sobre a utilidade de cada modelo, corroborando ou enfraquecendo as
conclusões dos experimentos com base em validação cruzada.

\subsubsection*{Melhorias na solução}

São apresentadas a seguir algumas ideias de melhoria para o processo de
composição da recomendação que surgiram ao longo do desenvolvimento e
ainda não foram implementadas na versão atual.

\begin{itemize}
\item \textit{Atestação de relevância}: Aplicar o conceito de atestação de
relevância apresentado na seção \ref{sec:incidencia_termos} ao resultado de uma
recomendação. Após receber um conjunto de aplicativos recomendados, o usuário
indicaria quais são de fato relevantes para ele e o recomendador utilizaria
esta informação para estender a primeira consulta realizada. Desta forma o
recomendador seria realimentado com as avaliações do usuário para produzir
recomendações ainda mais específicas às suas necessidades.

\item \textit{Ranking de aplicativos}: Adaptar o conceito de \textit{page rank}
utilizado em buscas na \textit{Web} ao contexto do \textit{AppRecommender}.
Motores de busca na Internet ``premiam'' as páginas que possuem mais links
incidentes, como um indicativo de confiabilidade do conteúdo. No caso do
repositório de aplicativos, entendemos que as relações de dependência entre
pacotes poderiam conduzir um parâmetro de confiabilidade análogo. Quando
maior for a quantidade de programas que dependem de um determinado aplicativo,
maior será a comunidade de desenvolvedores e usuários do aplicativo que se
importam com seu bom funcionamento. Sendo assim, \textit{bugs} tendem a ser
resolvidos mais rapidamente e atualizações do \textit{upstream} tendem a ser
incorporadas com maior frequência.
%ver tb: http://dl.acm.org/citation.cfm?id=1135881

\item \textit{Log de atividades}: Utilizar um sistema de \textit{log} de
atividades para registrar informações que forneçam um maior detalhamento acerca
do perfil do usuário ou sistema. O programa
\textit{Zeitgeist}\footnote{\url{https://launchpad.net/~zeitgeist}}, por exemplo,
registra informações sobre a utilização de arquivos no sistema, navegação na
Internet, conversas por \textit{chat} ou \textit{e-mail}. A coleta destas
informações é mais intrusiva que a do \textit{Popcon}, pois as informações
submetidas não limitam-se ao perfil do sistema, mas da pessoa que o utiliza.
Portanto, o uso de tais dados deveria ser ainda mais criterioso e a coleta só
deveria ser iniciada mediante expressa solicitação do usuário.

%\item \textit{Identificação de programas ``amigos''}: Analisar o repositório de
%itens para identificar programas que não possuem relação de dependência alguma,
%no entanto comumente são utilizados em conjunto. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Análise de riscos de privacidade}

Atualmente a base do \textit{Popcon} utilizada pelo \textit{AppRecommender}
não é atualizada constantemente, portanto, dificilmente estaria vulnerável a
ataques que monitoram o comportamento do recomendador ao logo do tempo.
Contudo, a frequente atualização destes dados certamente permitiria a produção
de sugestões mais eficazes, dado que se basearia em informações mais ``frescas''.
Acreditamos na necessidade de um estudo mais aprofundado dos riscos de
exposição dos dados dos usuários, antes que um esquema de atualização seja
proposto.

\subsubsection*{Aperfeiçoamento da interface}

A interface \textit{Web} do recomendador disponível
atualmente\footnote{\url{http://recommender.debian.net}}, além de computar a
recomendação personalizada de aplicativos, fornece uma série de informações
sobre os mesmos, por meio da integração de serviços providos pelo Debian, como
o \textit{screenshots.debian.org} e UDD. No entanto, seria de utilidade para o
público a integração de outras funcionalidades relacionadas com o repositório
de pacotes, como a navegação por seções ou \textit{tags}, busca, possibilidade
de instalação de pacotes por meio do protocolo \textit{AptURL}, entre outras.
Um exemplo de serviço nesta linha é
\textit{AppNR}\footnote{\url{http://appnr.com}}.

%[FIXME]
%configuracoes do recomendador pelo cliente:
%se eh pouca escolha e ela faz muita diferenca, vale a pena deixar pra ele
%escolher, mas tem que ter nome fantasia

Outro ponto concernente à interface que merece atenção neste trabalho é a
\textit{internacionalização} do \textit{AppRecommender}. Pretendemos
implementar uma infraestrutura que permita a tradução dos textos de
interface com o usuário para outros idiomas (processo conhecido como
\textit{localização}).

\subsubsection*{Empacotamento para o Debian}

Estamos trabalhando na criação de um pacote Debian para o
\textit{AppRecommender}. Estando em conformidade com a política de
empacotamento de programas para a distribuição, não encontraremos barreiras
para incorporá-lo oficialmente ao projeto. A inclusão do pacote no repositório
do Debian daria uma maior visibilidade ao \textit{AppRecommender}, resultando
na atração de novos usuário e colaboradores, contribuindo assim para o
amadurecimento do trabalho.

\subsubsection*{Integração com outras distribuições}

A integração com outras distribuições foi sempre uma meta no desenvolvimento do
recomendador. Acompanhamos as discussões do projeto \textit{AppStream} até o
ponto que surgiu o impasse sobre o uso do \textit{Software-center} -- ainda não
resolvido.

Uma alternativa simples para esta questão, que não necessita de infraestrutura
adicional alguma, é o mapeamento da lista de pacotes do usuário para uma lista
de pacotes Debian; computação da recomendação e mapeamento de volta para a
referida distribuição. A função de mapeamento pode ser realizada pelo programa
\textit{distromatch}\footnote{\url{http://enricozini.org/2011/debian/distromatch/}}.

\subsubsection*{Documentação no idioma inglês}

Pretendemos sumarizar o conteúdo desta dissertação num documento de referência
para colaboradores externos, incluindo principalmente a arquitetura do serviço
e as decisões tomadas ao longo do desenvolvimento que dizem respeito ao
funcionamento do recomendador. A criação de uma documentação em inglês é de
grande importância para que os desdobramento deste trabalho de fato envolvam a
comunidade internacional.

\subsection*{Palavras finais}

A realização deste projeto não seria possível sem a colaboração da comunidade
Debian que, além de disponibilizar os dados utilizados como base da composição
de recomendações, possibilitou o aproveitamento de esforços anteriores e a
frequente interação com desenvolvedores mais experientes nos temas abordados.

Além da dedicação contínua para que o presente trabalho ofereça contribuições
no âmbito acadêmico, estamos confiantes de que fomos também capazes de
retribuir um pouco ao projeto Debian os benefícios que este tem proporcionado
aos seus usuários nestes 18 anos de existência. Por fim, seguimos bastante
motivados a prosseguir com os trabalhos, de sorte que o \textit{AppRecommender}
siga um processo natural de aperfeiçoamento e consequente integração com outros
sistemas já consolidados.

%Estamos confiantes que o projeto retriuiu ao Debain e seus usuário
%
%O presente trabalho abre um leque de possibilidades de aprofundamento e melhoria
%da solução proposta, que podem vir a ser tema de trabalhos acadêmicos futuros ou
%motivar esforços de desenvolvimento independentes.


%\item Comparação sistemática no repositório de pacotes debian da saída do
%AppRecommender com a lista de pacotes recomendados e sugeridos por cada pacote.
%Análise proposta por Joey Hess em
%2008\footnote{\url{http://www.mail-archive.com/debian-devel@lists.debian.org/msg260184.html}}.

%[FIXME] Minimizar impacto de instalação de recomendaçoes ao
%avaliar a qtd de requisitos negativos (quantos pacotes serao removidos?)

%No que diz respeito à mineração de conhecimento a partir de uma base de dados,
%um ponto importante a considerar é que o fato de pacotes com alguma relação de
%dependência estarem presentes concomitantemente em grande parte dos sistemas
%não é uma coincidência, e sim uma consequência direta da dependência. Por outro
%lado, teriam grande valor as associações que relacionassem componentes que por
%definição não apresentam relação alguma. Neste cenário, novos graus de
%relacionamento poderiam ser estabelecidos, baseados não na dependência mas na
%colaboração entre os componentes.

%\subsection{Dados sobre pacotes \textit{rpm}}
%

%Apesar de não estarem diretamente relacionadas com o desenvolvimento deste
%trabalho, a seguir são descritos alguns esforços recentes para coleta de dados
%sobre pacotes \textit{rpm}.
%
%\subsubsection{Sophie}
%
%Ferramenta web\footnote{\url{http://sophie.zarb.org/}} que permite a busca e
%análise do conteúdo de pacotes rpms de múltiplas distribuições. Provê também
%uma interface XML-RPC que possibilita a criação de outras ferramentas
%utilizando Sophie como base.
%
%\subsubsection{mageia-app-db}
%
%Base de dados de aplicativos idealizada pelos desenvolvedores da distribuição
%Mageia\footnote{\url{http://mageia-app-db.tuxette.fr/projects/mageia-app-db/wiki}},
%que atualmente também reúne esforços de colaboradores do openSUSE, Mandriva e
%Fedora. Ainda em fase de desenvolvimento, a ferramenta tem como principal
%objetivo facilitar a interação entre usuários, testadores e empacotadores de
%software. Além de acessar a coleção de aplicativos disponíveis na distribuição,
%o usuário será capaz de requisitar funcionalidades ou correções aos
%responsáveis pelos pacotes, além de acompanhar seus pedidos e receber
%notificações automáticas. Produção de recomendações de pacotes também estão
%previstas como funcionalidades do sistema.

%\subsection{openSUSE Software Portal}
%
%Ferramenta web dedicada a aplicativos do openSUSE em desenvolvimento desde o
%ano de 2007. Legado???
