\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{enumerate,url}

\sloppy

\title{AppRecommender:\\um recomendador de\\aplicativos GNU/Linux}
\author{Tássia Camões Araújo \inst{1}}

\address{Instituto de Matemática e Estatística --
         Universidade de São Paulo (USP)\\
         Rua do Matão, 1010 -- Cidade Universitária --
         São Paulo, SP -- Brazil
         \email{tassia@ime.usp.br}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  The increasing availability of open source software on the World Wide Web
  exposes potential users to a wide range of choices. Given the individuals
  plurality of interests, mechanisms that get them close to what they are
  looking for would benefit themselves and the software developers as well.
  \emph{AppRecommender} is a recommender system for GNU/Linux applications
  which performs a filtering on the set of available software and individually
  offers suggestions to users. This is achieved by analyzing profiles and
  discovering patterns of behavior of the studied population, in a way that
  only those applications considered most prone to acceptance are presented to
  users.
\end{abstract}

\begin{resumo}
  A crescente oferta de programas de código aberto na rede mundial de
  computadores expõe potenciais usuários a inúmeras possibilidades de escolha.
  Em face da pluralidade de interesses destes indivíduos, mecanismos eficientes
  que os aproximem daquilo que buscam trazem benefícios para eles próprios,
  assim como para os desenvolvedores dos programas. O \emph{AppRecommender} é
  um recomendador de aplicativos GNU/Linux que realiza uma filtragem no
  conjunto de programas disponíveis e oferece sugestões individualizadas para
  os usuários. Tal feito é alcançado por meio da análise de perfis e descoberta
  de padrões de comportamento na população estudada, de sorte que apenas os
  aplicativos considerados mais suscetíveis a aceitação sejam oferecidos aos
  usuários.
\end{resumo}

\section{Introdução} \label{sec:intro}

%A popularização de recursos computacionais e do acesso à Internet nas
%últimas décadas contribuiu para o expressivo aumento na diversidade de conteúdo
%e serviços disponíveis na rede. Os usuários, que a princípio eram considerados
%meros consumidores, apresentam-se atualmente como produtores de conteúdo.
%\cite{Castells:06} analisa este fenômeno e afirma que a maioria da população
%acredita que pode influenciar outras pessoas atuando no mundo através da sua
%força de vontade e utilizando seus próprios meios.
%
%No universo do software livre e/ou de código aberto este fenômeno é endossado
%pelo próprio ecossistema da rede, que caracteriza-se como um rossio
%não-rival\footnote{Um conjunto de recursos utilizados em comum por uma
%determinada comunidade cuja utilização por um indivíduo não impede o uso dos
%demais} dando suporte à construção coletiva de uma ampla gama de softwares de
%qualidade em constante atualização e evolução \cite{Simon:08}. Os papéis de
%usuários e desenvolvedores comumente se confundem, dado que a colaboração nos
%projetos geralmente é aberta, e os usuários podem contribuir das mais diversas
%maneiras.

O universo de programas livres e de código aberto oferece aos usuários uma
grande amplitude e diversidade de opções no que diz respeito a aplicativos
para complementar seus sistemas. No entanto, muitas dessas alternativas
permanecem em relativa obscuridade, pois o caráter majoritariamente não
comercial desses sistemas se reflete na ausência de propaganda e outras formas
de divulgação ostensiva. Desta forma, a descoberta de programas úteis para um
determinado usuário por vezes empaca no excesso de informações disponíveis e
organização inadequada. É costume referir-se a esse fenômeno (p. ex.,
\cite{Iyengar:10}) como ``mais é menos'', no sentido de que o aumento da
disponibilidade de escolhas pode confundir o usuário e diminuir sua satisfação.

Neste contexto de muitas possibilidades onde poucas são de fato atrativas, um
sistema capaz de recomendar aplicativos que presumidamente são objeto de
interesse de usuários exerceria um papel importante. Desenvolvedores se
beneficiariam por meio de um consequente aumento na utilização de seus
programas que, por serem experimentados por mais usuários, certamente
receberiam mais relatórios de erro (\textit{bug reports}), sugestões e
contribuições diversas. Para os usuários o benefício seria alcançado de forma
mais direta, dado que poupariam tempo e recursos outrora dedicados a buscas
e filtragens manuais para encontrar os aplicativos mais adequados a seu
ambiente de trabalho.

Tais benefícios motivaram a concepção do \textit{AppRecommender}, um
recomendador de aplicativos GNU/Linux desenvolvido no âmbito de um trabalho de
mestrado, cujo objetivo principal é a experimentação de diferentes estratégias
para recomendação no contexto de componentes de software.

O presente trabalho está organizado da seguinte forma: as seções
\ref{sec:distribuicoes} e \ref{sec:recomendacao} trazem uma breve introdução
sobre distribuições GNU/Linux e sistemas de recomendação. A seção
\ref{sec:app_recommender} apresenta o AppRecommender como solução em
desenvolvimento para o problema exposto. Em seguida, na seção
\ref{sec:trabalhos_correlatos} trabalhos correlatos são apresentados e, por
fim, a seção \ref{sec:conclusao} traz considerações finais sobre o trabalho até
a atual etapa de execução.

\section{Distribuições GNU/Linux} \label{sec:distribuicoes}

O surgimento das distribuições GNU/Linux foi desencadeado pelo esforço do
projeto GNU\footnote{\url{http://www.gnu.org}} em desenvolver um sistema
operacional livre alternativo ao
UNIX\footnote{\url{http://www.unix.org/}}, juntamente com o surgimento do
kernel Linux que foi desenvolvido inicialmente como um trabalho de graduação e
posteriormente licenciado sob a GNU GPL\footnote{Acrônimo para \textit{General
Public License}, é um suporte legal para a distribuição livre de software.}.

Entre as distribuições GNU/Linux mais populares estão o Debian, Fedora,
Mandriva e Ubuntu, que oferecem diferentes ``sabores'' deste sistema
operacional constituídos por milhares de aplicativos selecionados por seus
desenvolvedores. O processo de desenvolvimento e manutenção destes projetos
está diretamente ligado à sua constituição, podendo variar entre o modelo
gerido totalmente por voluntários ao coordenado por uma corporação, com
diferentes níveis de interferência externa. A seleção dos aplicativos básicos
de uma distribuição é ponto crucial do seu desenvolvimento e frequentemente é
motivo de polêmica entre os colaboradores, visto que este é um dos fatores de
grande influência na escolha dos usuários por uma distribuição ou outra.

As distribuições reduzem a complexidade de instalação e atualização do sistema
para usuários finais na medida em que atuam como intermediários entre os autores
dos programas e os usuários, por meio do encapsulamento de componentes de
software em abstrações denominadas \textit{pacotes} \cite{Cosmo:08}. Tal
infraestrutura facilita o processo de instalação do sistema básico, mas ainda
assim, a seleção dos aplicativos que atendam a suas demandas específicas é de
responsabilidade do usuário do sistema. Com o desenvolvimento deste trabalho,
pretende-se auxiliar o indivíduo nesta tarefa, especialmente quando ele não
possuir experiência pessoal para realizar escolhas neste contexto.

\section{Sistemas de Recomendação} \label{sec:recomendacao}

Sistemas de recomendação emergiram como uma área de pesquisa independente na
década de 90, apoiando-se em soluções nas áreas de ciência cognitiva, teoria da
aproximação, recuperação da informação, inteligência artificial, teorias de
predição, administração e marketing \cite{Adomavicius:05}. O tema ganhou
destaque com o crescimento do comércio eletrônico, onde apresentar o que o
usuário tem interesse pode significar conquistar o cliente.

Os recomendadores fazem a associação entre objetos e pessoas neles
interessadas, filtrando as informações de forma a apresentar somente aquilo
que seja relevante para o usuário. Além da agilidade para encontrar o que se
deseja, tais sistemas possibilitam a personalização de serviços e conteúdos,
permitindo que sejam apresentados de maneira individualizada a partir da
identificação de interesses pessoais.

O problema abordado é comumente formalizado através de uma estrutura de
pontuação como representação computacional da utilidade dos itens para os
usuários. A partir de avaliações feitas pelos próprios usuários, tenta-se
estimar pontuações para os itens que ainda não foram avaliados.
Uma vez que esta estimativa tenha sido feita, pode-se recomendar os itens com
maior pontuação estimada. Tal representação computacional impõe inúmeros
desafios ao desenvolvimento de sistemas recomendadores, entre os quais, a
escalabilidade dos algoritmos, a acurácia das recomendações e a dificuldade em
lidar com dados esparsos \cite{Vozalis:03}.

Algumas técnicas utilizadas na composição de recomendações são herdadas do
tratamento de problemas clássicos como classificação e recuperação de
informação em documentos de texto. A recomendação pode ser vista como uma
classificação, na qual os itens são categorizados entre duas classes:
relevantes e irrelevantes. Algoritmos de aprendizado de máquina geralmente
são utilizados para tal abordagem, como \textit{K-NN} e \textit{classificadores
bayesianos}. Por outro lado, a identidade ou o comportamento do usuário pode
representar uma consulta num sistema de busca implementado sobre o conjunto
de aplicativos. \textit{Tf-idf} e \textit{Okapi BM25} figuram entre soluções
populares para implementação de buscadores. Outras abordagens baseiam-se em
técnicas de mineração de dados, como o \textit{Apriori}, algoritmo para
descoberta de regras de associação entre itens a partir da análise de uma
base de dados de transações.

\section{AppRecommender} \label{sec:app_recommender}

Um recomendador de aplicativos GNU/Linux -- \textit{AppRecommender} -- está
sendo desenvolvido para viabilizar a experimentação de diferentes estratégias
de recomendação. Neste cenário, os pacotes são modelados como itens e as
instâncias de sistemas instalados como usuários do recomendador. O fluxo da
recomendação é o seguinte: dada a lista de pacotes instalados num determinado
sistema (como representação de identidade), deve-se retornar uma lista de
pacotes sugeridos composta por aplicativos de potencial interesse para tal
usuário.

Uma peculiaridade deste trabalho é que o usuário (sistema instalado) não
corresponde a um indivíduo humano: uma máquina pode ter mais de um
administrador, assim como uma pessoa pode administrar diversas máquinas. Ainda
assim, acredita-se que perfis possam ser traçados satisfatoriamente. No
entanto, apenas um ser humano (administrador do sistema) pode atestar a
relevância dos itens recomendados, ao escolher entre instalar ou não os itens
sugeridos.

A distribuição escolhida como base para o desenvolvimento deste trabalho
foi o Debian GNU/Linux\footnote{\url{http://www.debian.org}}, com base nos
seguintes critérios: existência de um esquema consistente de distribuição de
aplicativos; disponibilidade de dados estatísticos; possibilidade de integração
dos resultados e popularidade da distribuição. No entanto, a codificação está
sendo realizada com o maior grau possível de independência de plataforma, com o
intuito de que os resultados sejam facilmente adaptáveis para outros contextos.

O código-fonte do \textit{AppRecommender} está licenciado sob a GNU GPL versão
3 e hospedado no repositório de projetos
GitHub\footnote{\url{http://github.com/tassia/AppRecommender}}. A linguagem de
programação escolhida foi
\textit{Python}\footnote{\url{http://www.python.org/}}, principalmente pela
facilidade de integração com outras ferramentas do Debian também desenvolvidas
nesta linguagem. Ademais, a vasta documentação e grande variedade de
bibliotecas de utilidade para o trabalho, a exemplo da
\textit{Xapian}\footnote{\url{http://xapian.org/}}, são fatores que
contribuíram para esta escolha.

As fontes de dados principais para a computação de recomendações são
\textit{Popcon}\footnote{\url{http://popcon.debian.org}},
\textit{Debtags}\footnote{\url{http://debtags.alioth.debian.org/}} e
\textit{UDD}\footnote{\url{http://udd.debian.org/}}. A utilização de dados
demográficos também está sendo considerada. Por exemplo, a declaração explícita
por parte do usuário de que não tem interesse por determinado nicho de
aplicativos eliminaria de antemão uma série de pacotes que a princípio seriam
considerados, evitando anomalias nos resultados.

\subsection{Seleção de atributos}

Um pacote que compõe a instalação padrão pode ter dois estados num sistema
funcional: (a) já faz parte do sistema ou (b) foi propositalmente removido pelo
usuário. Assume-se que em ambos os casos, o pacote não seria de interesse
do usuário, portanto, é previamente desconsiderado pelo recomendador. Pacotes
instalados automaticamente, em decorrência da instalação de outros pacotes dos
quais são dependência, também não devem compor o perfil do sistema.

Os dados disponíveis atualmente permitem apenas a indicação de relevância
binária -- um item é relevante ou irrelevante -- pela presença do aplicativo no
sistema. No entanto, a atribuição de pesos diferentes para pacotes que são
utilizados com muita frequência e os que após a instalação foram acessados
poucas vezes é uma característica desejável. Formas alternativas de aquisição
desta informação estão sendo investigadas, visto que os dados temporais
coletados pelo \textit{Popcon} não são seguramente
corretos\footnote{\url{http://popcon.debian.org/README}}.

Existem ainda algumas questões relativas ao pré-processamento dos dados e seleção
de atributos específicas para o contexto deste trabalho, entre elas: (a) em que
medida as relações de dependência entre pacotes devem interferir nas
recomendação e (b) a recomendação de um conjunto de pacotes assume que as
necessidades dos usuários seriam supridas pela instalação dos mesmos, no
entanto, necessidades talvez sejam melhor representadas por funcionalidades
em detrimento de aplicativos específicos. Desta forma, a consideração de
conceitos como Debtags e pacotes virtuais, por exemplo, devem trazer benefícios
ao cálculo.

\subsection{Estratégias de recomendação}

\begin{enumerate}[(a)]
  \item \textbf{Baseada em conteúdo}

Esta abordagem parte do princípio de que os usuários tendem a se interessar por
itens semelhantes àqueles pelos quais já se interessaram no passado
\cite{Herlocker:00}. Os itens são caracterizados por atributos, a partir dos
quais aplica-se técnicas de recuperação da informação ou classificação para
encontrar itens semelhantes. Portanto, analisando a lista de pacotes já
instalados em um sistema pode-se recomendar novos programas a serem instalados.
A implementação atual utiliza Debtags e descrição dos pacotes como alternativas
para a caracterização dos pacotes.

\vspace{0.3cm}
  \item \textbf{Colaborativa}

A estratégia colaborativa é fundamentada na troca de experiências entre
indivíduos que possuem interesses em comum. A essência desta solução, baseada
no algoritmo \textit{K-NN}, está na representação de proximidade entre os
usuários. A vizinhança de um determinado usuário é composta pelos $k$ usuários
que estiverem mais próximos a ele. Uma recomendação é produzida a partir da
análise dos pacotes instalados por seus vizinhos, sendo composta pelos
programas que ocorrem com maior frequência nesta vizinhança. Esta estratégia
está em fase de implementação.

\vspace{0.3cm}
  \item \textbf{Híbrida}

Sistemas de recomendação híbridos combinam duas ou mais estratégias, com o
intuito de obter melhor performance do que a que as estratégias oferecem
individualmente \cite{Burke:02}. Os resultados produzidos por recomendadores
simples podem ser refinados através de implementações em \textit{cascata}.
Fontes de dados adicionais podem ser consideradas para reposicionamento dos
itens sugeridos, entre elas: indicação de áreas de interesse pelo usuário,
popularidade dos pacotes, relatórios de erros pendentes para cada pacote etc.
Outra possibilidade é a elaboração de estratégias para \textit{revezamento}
entre os sistemas básicos, de acordo com a natureza dos dados de entrada. Ou
ainda a \textit{combinação} dos resultados de múltiplos recomendadores para
compor a sugestão apresentada ao usuário.

\end{enumerate}

\subsection{Avaliação}

Métricas de acurácia medem o quanto as estimativas previstas pelo sistema se
aproximam da real. Por exemplo, a \textit{precisão} mede a proporção de itens
relevantes entre os recomendados e a \textit{recuperação} se refere a proporção
de itens recomendados entre todos os relevantes de fato \cite{Herlocker:04}.

A avaliação das diferentes estratégias de recomendação, diferentes abordagens
de seleção de atributos, bem como o ajuste de parâmetros dos algoritmos está
sendo realizada através de rodadas de validação cruzada. Dado que o conjunto de
pacotes instalados em um sistema é sabidamente relevante para o mesmo, um
subconjunto deste é selecionado aleatoriamente para fins de teste e o conjunto
restante é utilizado para gerar a recomendação. As métricas são então aplicadas
aos conjuntos de teste, e a comparação é realizada a partir dos resultados
obtidos para uma série de experimentos.

\section{Trabalhos correlatos} \label{sec:trabalhos_correlatos}

Grande parte das distribuições GNU/Linux têm investido no desenvolvimento de
interfaces para facilitar o gerenciamento de aplicativos e a forma como se obtém
informações sobre os mesmos, e a recomendação de aplicativos já é pauta de
discussões. Entre os dias 18 e 21 de janeiro 2011 aconteceu a primeira reunião
sobre a temática com a presença de desenvolvedores de distribuições variadas
(\textit{Cross-distribution Meeting on Application
Installer}\footnote{\url{http://distributions.freedesktop.org/wiki/Meetings/AppInstaller2011}}).
O encontro teve como principais objetivos a definição de padrões a serem
implementados com o intuito de facilitar a interoperabilidade entre as
ferramentas e compartilhamento de informações entre os diferentes projetos.

Dois esforços anteriores de desenvolvimento de recomendadores de pacotes Debian
foram identificados, porém ambos descontinuados. A primeira foi o
\textit{PopSuggest}\footnote{\url{http://www.enricozini.org/2007/debtags/popcon-play/}},
que oferecia recomendações a partir de dados do \textit{Popcon} como uma
ilustração das possibilidades de uso dos dados coletados. A outra foi o
\textit{Debommender}\footnote{\url{http://ostatic.com/debommender}}, desenvolvido
como prova de conceito no âmbito de um trabalho de graduação, não sendo porém
integrado aos serviços da distribuição.

\section{Considerações Finais} \label{sec:conclusao}

O presente texto relata o desenvolvimento de um trabalho em progresso que
pretende extrair conhecimento a partir de dados de sistemas reais previamente
coletados. Acredita-se que ao final do estudo um recomendador de pacotes possa
ser integrado à infraestrutura do projeto Debian, e que de fato os usuários
sejam surpreendidos com recomendações úteis e não óbvias, auxiliando-os a
selecionar aplicativos mais adequados ao seu ambiente.

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{wsl-tassia}

\end{document}
